%
In dieser Arbeit wurde zunächst die Geschichte der N-Version Programmierung kurz vorgestellt.
Sie ist ein Ansatz zur Entwicklung fehlertoleranter Softwaresysteme und basiert darauf, mehrere Versionen des Zielprogramms auf der Basis einer gemeinsamen Spezifikation zu entwickeln und die Ergebnisse der einzelnen Versionen des Programms zur Laufzeit miteinander zu vergleichen.
Es wird angenommen, dass in Ergebnissen einzelner Versionen aufgetretene Fehler durch Diversität in der Entwicklung der Versionen unabhängig voneinander sind und somit Fehler in einzelnen Versionen maskiert werden können.
Zum Entwurf von N-Version Software werden besondere Komponenten vorgesehen, die kurz vorgestellt wurden.
Eine Studie, welche die Eignung unterschiedlicher Spezifikationssprachen untersuchte, wurde vorgestellt und ein Experiment, welches die Annahme über die Fehlerunabhängigkeit überprüft hat, wurde diskutiert. Es wurde herausgestellt, dass Unstimmigkeit bei den Studien zur Effektivität der N-Version Programmierung besteht und weitere Experimente notwendig sind um die vorhandenen Ansätze zur Fehlertoleranz in Software-Systemen auf Anwendbarkeit, Effektivität und Aufwand zu untersuchen.
Eine häufige zu beobachtende Ursache von korreliert auftretenden Fehlern liegt in Missinterpretationen der Spezifikation und mangelndem mathematischen Hintergrundwissen. Der versprochene verringerte Testaufwand bei Beibehaltung hoher Zuverlässigkeit konnte durch N-Version Programmierung nicht verlässlich erzielt werden.
Weiterhin wurden aktuelle Arbeiten zur Relevanz der N-Version Programmierung in Internetdiensten vorgestellt. Der Einsatz von multiplen Programmiersprachen und Laufzeitumgebungen in den einzelnen Versionen könnte insbesondere Anfälligkeiten aufgrund von Zero-Day-Exploits verhindern, da diese meist plattformspezifisch sind.